專家指供應商鋼筋測試不可信

2019年01月16日

專家指供應商鋼筋測試不可信

區達光

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫聆訊第41日，政府及中科委聘的獨立專家證人分別作供。兩名結構工程專家均質疑螺絲帽供應商「人和科技」去年11月的鋼筋拉力測試及就螺絲帽抗拉力的計算方法，直指測試不可信，計算亦過於簡單，有誤導成份。禮頓及港鐵的代表律師就圖再將安全標準降低，但兩專家均表明不接受。

指計算有誤導成份

政府委聘的結構工程專家、港大土木工程系主任區達光作供稱，不相信人和去年11月的鋼筋拉力測試，指人和僅用一個樣本測試，便確定鋼筋絞牙扭入螺絲帽60%已有足夠抗拉力，並不可靠；而扭入60%測出的抗拉力反而比完全扭入更高，反問是否所有鋼筋扭入螺絲帽60%便可。他又指除了抗拉力外，測試亦要計算循環載重及伸延力等，每個測試最少要有三個樣本才可靠。

中科興業委聘的專家證人、港大土木工程系副教授楊德忠亦指測試有四大問題，包括至今仍未提交最終報告、只用一套樣本測試的代表性成疑、鋼筋來源及實際強度不明，以及測試的失效標準不清晰。

庭上亦展示人和計算鋼筋抗拉力的文件，顯示人和計算出鋼筋絞牙扭入60%螺絲帽，產生的抗拉力為601.5兆帕，數字較實測結果低15%。

區達光指人和的計算有問題，稱人和假設每圈螺絲紋產生的抗拉力均等是「過於簡單」，並指有研究顯示當鋼筋扭入螺絲帽後，每個絞牙的應力並非平均分佈，批評人和的資料誤導。

楊德忠亦質疑，人和的計算方式與其去年11月的測試結果有矛盾，因測試顯示扭入六成時的抗拉力比完全扭入還高，但計算結果卻顯示鋼筋扭得越入、抗拉力便越強，認為兩者不可能同時正確。

港鐵及禮頓在庭上先後圖調低鋼筋扭入螺絲帽的安全標準。其中港鐵代表Philip Boulding及禮頓代表石永泰均指，若鋼筋扭入螺絲帽六圈已有足夠抗拉力，以現時開鑿石屎結果，只有兩個樣本不合格。不過兩位專家均重申不接納扭入60%的標準，楊德忠更強調鋼筋絞牙長度連同最高容差可達48毫米長，認為現時的結果已反映有鋼筋被剪。

■記者伍雅謙、羅繼盛

上一則
上一則
林鄭：難寫明辱國歌行為

下一則
下一則
錫細唔錫大曾虐長女判感化 偏心父母偷手機賊贓塞幼女背包

搞乜嘢聆訊呀
港鐵話ok就ok啦

禮頓及港鐵的代表律師就圖再將安全標準降低

講咁多做咩，叫班大粒嘢簽過一份合同，如果月台在正式開通後出事，所有高中低管理層終身監禁啦，咪睇吓佢哋仲敢唔敢通車囉，敢咪即係冇事囉

件事發展到呢一步，啲專家就嚟話冇鋼筋都安全啦

大家要珍惜敢講事實既專家同學者
以後只會愈黎愈少，要比多啲支持佢地

簽完即刻飛過台灣